<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>احمد یوسفان (دانستن)</title><link>http://yoosofan.github.io/</link><description></description><atom:link type="application/rss+xml" href="http://yoosofan.github.io/categories/dnstn.xml" rel="self"></atom:link><language>fa</language><lastBuildDate>Thu, 19 May 2016 07:05:31 GMT</lastBuildDate><generator>https://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>knowledge_depression</title><link>http://yoosofan.github.io/blog/diaries/knowledge_depression.html</link><dc:creator>احمد یوسفان</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;برخی گمان می‌کنند دانستن، افسردگی به همراه دارد؛ سال‌ها گذشت تا بتوانم بدانم که می‌تواند این گونه نباشد. ولی چگونه چنین چیزی شدنی است؟
.. TEASER_END:  جزییات و توضیح‌های بیشتر&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در آغاز این موضوع برایم بدیهی شده بود که دانستن همراه با افسردگی است و سخنان برخی از بزرگان(۱) نیز بیشتر مرا مطمئن می‌کرد. هزینه‌ی سنگینی دادم و می‌دهم تا دانستن برایم افسردگی نیاورد. برخی از موردها را در زیر گذاشتم.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;آنچه اکنون می‌دانم همه‌ی حقیقت نیست بلکه گوشه‌ای کوچک از آن چیزی است که اکنون می‌توانم ببینم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;به دلیل هزاران سال فرار انسان از مشکلات طبیعی و اهمیت آگاه شدن از خطرها، فکر انسان‌ها به ناراحتی بسیار بیشتر توجه دارد و به آن ارزش می‌دهد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مثبت نگر باشم و نه البته از نوع تخیلی آن. از اینجا آغاز کردم که ته لیوان یک چیزهایی هست. بعدش کم کم شاید بتوانم نیمه‌ی پری ببینم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;این که همین دانستن این که برخی دانستن‌ها می‌تواند ناراحت کننده باشد را جزء یکی از مهم‌ترین پارامترهای دانستن بدانم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;از نظر فکری به خودم سخت نگیرم و دنیا را همین که هست ببینم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;بدانم برای متفاوت بودن و متفاوت کردن محیط باید عمل کنم دانستن یا حرف زدن اصلا کافی نیست و گاهی بسیار گمراه کننده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;محدوده‌ی عملم را بدانم و بر محدودیت‌ها و توانایی‌های خودم برای عمل و تغییر نیز اشراف داشته باشم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;خوشی‌های کوچک و سودمند را فراموش نکنم و با آنها خوش باشم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;خوشی‌های تخیلی و بزرگ آنقدرها ارزش‌ ندارد هنگامی هم که به آن برسم اغلب دیده‌ام نمی‌ارزیده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;برای هر چیزی به مقدار لازم کوشش می‌کنم و همه‌ی زندگی‌ام را روی آن نگذارم. به هیچ عنوان معنای آن نیست که کوشش نکنم بلکه بیشتر این موضوع از نظر فکری است که چقدر برایم مهم است&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;اصولی که برای زندگی گذاشته‌ام دسته‌بندی و سلسله مراتبی کرده و به روز می‌کنم. چیزهای کمی را در قله‌ی تصمیم گیری‌ها گذاشته‌ام که به این سادگی تغییر نمی‌کنند و مهم‌ترین چیزها هستند و کم کم بقیه به نسبت ارزش کمتری خواهند یافت.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;قانون کنش و واکنش را فراموش نکنم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;برخی از آنچه پیش می‌آید پیامد رفتارهای خودم یا نزدیکانم است. نمی‌گویم به کارما باور کامل پیدا کنیم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پذیرفتن شکلی از خدا بسیار کمک کننده است. جایی برای او گذاشتم و خیلی راحت‌تر شدم. البته این خدا با خدایی که پیش از آن برایم ساخته بودند خیلی فرق می‌کند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;خودم را بزرگ‌تر یا بهتر از دیگران ندانم و اشتباهات خودم را نیز ببینم. در روزگار کنونی اغلب ناراحتی‌های آدم‌های خوب به دیگران و بویژه به دور دست‌ها برمی‌گردد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;خاموش کردن تلویزیون بسیار سودمند است. پرهیز کردن از گوش کردن خبرهای روزانه و حادثه‌خیز&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دنبال کردن خبرها به صورت کاملا گزینشی و گذاشتن وقت بیشتر برای تفکیک آنها از هم و پرداختن به آنهایی که می‌تواند به دانستن واقعی کمک کند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کمی کلی‌نگر بودن به جای مقطعی دیدن&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هر کسی مسئول خودش هست و من پیامبر نیستم و بنا نیست راهنمای دیگران باشم&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;بیشتر به این اندیشیدم که اصولا چه چیزهایی جزء دانایی و آگاهی هست و چه چیزهای نیست.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دنبال راه میانبر و یک شبه همه چیز را درست کردن یا به جایی رسیدن، بزرگ‌ترین عامل افسردگی است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هر چه بهتر بدانم می‌بینم که چقدر آنچه که پیش از این می‌دانستم کم بوده است و زاویه‌های دیگری برایم باز می‌شود و گاهی آنچه بدبختی می‌دانستم راهی برای رسیدن به خوشبختی بوده است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;(۱) همیشه با این کلمه مشکل داشته‌ام و هر چه می‌گذرد به آن بدبین‌تر می‌شوم. بزرگان چه کسانی و با چه معیارهایی هستند. اکنون برایم مهم‌ترین آدم‌ها همان‌هایی هستند که در پیرامونم می‌بینم و به آنها بسیار بیشتر از کسانی که دورند باور دارم نه این که انسان‌های دیگر وجود ندارند بلکه هستند و مهم هم هستند و باید به آنها توجه کنم ولی این که همیشه این بزرگان در دور دست‌ها بوده و هستند برایم جای پرسش داشته‌ است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;احمد یوسفان، کاشان ۱۳۹۵/۰۲/۳۰&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>افسردگی</category><category>خاطرات</category><category>دانایی</category><category>دانستن</category><guid>http://yoosofan.github.io/blog/diaries/knowledge_depression.html</guid><pubDate>Thu, 19 May 2016 06:39:07 GMT</pubDate></item></channel></rss>